<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lucene on Hov&#39;s Blog</title>
    <link>https://HauyuChen.github.io/topics/lucene/</link>
    <description>Recent content in Lucene on Hov&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017. All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://HauyuChen.github.io/topics/lucene/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>谈谈全文检索</title>
      <link>https://HauyuChen.github.io/post/basic_full_text_search/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://HauyuChen.github.io/post/basic_full_text_search/</guid>
      <description>作者注：最近，实验室有一个关于大数据全文检索的项目，主要架构采用了 Elasticsearch + Lucene ，并修改了部分源码，通过后缀数组代替 Lucene 原有的索引方式。因此，接触了一些全文检索相关的内容。偶然的机会，我在网络上看到 forfuture1978 关于 Lucene 的文章，觉得很受启发，深感有必要记录下来。我相信，本文也能很好地帮助您理解全文检索。本文部分内容出自 Lucene 原理与代码分析 ，感谢原作者的贡献。

0 写在前面 大数据时代，人们愈加重视数据的价值。在此之前，我们将数据存放在传统的关系型数据库（一个个数据表，由行列组成，格式固定），关系型数据库存储的是结构化数据，我们无法“用活”这些数据。事实上，绝大多数的数据都是以非结构化数据的形式存在的，比如邮件、图像、视频等等。这些大量的非结构化数据的价值是巨大的，但在关系型数据库下显然不好处理。
全文检索提供了对非结构化数据的信息搜索，使我们获得了处理这些数据的能力，我们可以在此基础上进一步提取这些数据的价值。

1 预备知识 1.1 数据分类 我们平时所说的数据，可分为结构化数据、半结构化数据和非结构化数据。
 结构化数据：具有既定格式的实体化数据，如 XML 文档或满足特定预定义格式的数据库表； 半结构化数据：虽然可能有格式，但经常被忽略，所以只能作为对数据结构的一般性指导。如电子表格，它在结构上是由单元格组成的网格，但是每个单元格内可以保存任何形式的数据； 非结构化数据：无固定格式或不定长的数据，如纯文本、图像数据、邮件内容等。  1.2 数据搜索 数据的搜索根据数据的不同分类有所区别：
 对结构化数据的搜索：如通过 SQL 语句对数据库的搜索等。 对非结构化数据的搜索：如 Linux 环境下的 grep 命令、 Google 搜索大量的内容数据等。  注：半结构化数据在本文将等同非结构化数据考虑。

2 什么是全文检索？ 非结构化数据也可称为全文数据，对全文数据的搜索主要有两种方法。
（1）顺序扫描法（Serial scanning）
顺序扫描比较好理解，比如我们想在图书馆找某本书，那么我们就将整个图书馆的书一个一个比较，直到找到我们要找的书（当然现实中我们不会这么做）。
（2）全文检索（Full-text search）
全文检索的基本思路：将非结构化数据中的一部分信息提取出来，重新组织，使其变得有一定的结构，然后再对其进行搜索。也就是，将非结构化数据转化为结构化数据。
从非结构化数据中提取并重新组织的信息就叫做索引。索引其实我们早有接触，比如图书馆的图书索引，通过索引我们可根据图书的不同分类去特定的书架寻找，这样就无需寻找整个图书馆的所有书架。再比如，字典里通过汉字拼音的首字母分类，我们要在字典中寻找关于“搜索”的条目，只需找到首字母为 “S” 的分类即可。可见，索引可大大加快我们搜索的速度。
综上，对数据先建立索引，再通过索引搜索数据的过程就叫做全文检索。
下图为 Lucene 的检索原理，这其实也是全文检索的基本思路。通过对元数据建立索引信息，然后根据索引信息搜索数据。

3 索引应该存放哪些信息？ 非结构化数据存放的是每个文件包含哪些字符串，这是从文件到字符串的映射。搜索的过程恰恰相反，我们想通过字符串搜索文件，也就是从字符串到文件的映射。 索引保存的正是从字符串到文件的映射，这也为什么是其能加快搜索速度的原因。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>